\section{Резонаторы, соединённые длинной линией}

\begin{figure}[ht]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./pictures/stationary_type2_pic1.png}
		\caption{Схема резонаторов,соединённых передающей линией}
		\label{stationary_type2_pic1}
	\end{center}
\end{figure}

На рисунке \ref{stationary_type2_pic1} схематично изображены два объёмных резонатора, соединённых друг с другом отрезком передающей линии.

\begin{figure}[htp]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./pictures/stationary_type2_scheeme1.png}
		\caption{Эквивалентная схема резонаторов, соединённых передающей линией}
		\label{stationary_type2_scheeme1}
	\end{center}
\end{figure}

На рисунке \ref{stationary_type2_scheeme1} изображена эквивалентная схема данной системы, описывающая её поведение на основном виде колебаний.
Собственные параметры резонаторов эквивалентно представлены сосредоточенными элементами:
индуктивностями, ёмкостями и сопротивлениями. Передающая линия условно обозначена
отрезком длинной линии.
\medskip

Запишем напряжения в контурах резонаторов:

\begin{equation}
	\begin{cases}
		\left(j\omega L_1+\frac 1{j\omega C_1}+R_1\right)I_1+U_1=0 \\
		\left(j\omega L_2+\frac 1{j\omega C_2}+R_2\right)I_2+U_2=0
	\end{cases}
	\label{type2_intro_eq_init}
\end{equation}

Матрица рассеяния длинной линии:

\begin{equation}
	\left[
		\begin{matrix}
			0                 & e^{-\gamma_1 L_1} \\
			e^{-\gamma_2 L_2} & 0
		\end{matrix}
		\right]
\end{equation}

При этом:

$$\gamma =\alpha +j\beta$$

Преобразуем эту матрицу в Z-вид согласно формуле \cite{Gololobov}:

\begin{equation}
	[Z]=\left[\sqrt{Z_{w}}\right]([E]+[S])([E]-[S])^{-1}\left[\sqrt{Z_{w}}\right]
\end{equation}

, где

\begin{equation}
	\left[\sqrt{Z_{w}}\right]
	=
	\left[
		\begin{matrix}
			\sqrt{Z_1} & 0          \\
			0          & \sqrt{Z_2}
		\end{matrix}
		\right]
\end{equation}

\begin{equation}
	[E]+[S]=
	\left[
		\begin{matrix}
			1 & 0 \\
			0 & 1
		\end{matrix}
		\right]+
	\left[
		\begin{matrix}
			0                 & e^{-\gamma_1 L_1} \\
			e^{-\gamma_2 L_2} & 0
		\end{matrix}
		\right]=
	\left[
		\begin{matrix}
			1                 & e^{-\gamma_1 L_1} \\
			e^{-\gamma_2 L_2} & 1
		\end{matrix}
		\right]
\end{equation}

\begin{equation}
	[E]-[S] =
	\left[
		\begin{matrix}
			1 & 0 \\
			0 & 1
		\end{matrix}
		\right]
	-
	\left[
		\begin{matrix}
			0                 & e^{-\gamma_1 L_1} \\
			e^{-\gamma_2 L_2} & 0
		\end{matrix}
		\right]
	=
	\left[
		\begin{matrix}
			1                  & -e^{-\gamma_1 L_1} \\
			-e^{-\gamma_2 L_2} & 1
		\end{matrix}
		\right]
\end{equation}

\begin{multline}
	([E]-[S])^{-1}
	=
	\frac{
	\operatorname{adj}([E]-[S])
	}{
	\det([E]-[S])}
	=
	\frac 1{a d - b c }
	\left[
		\begin{matrix}
			(-1)^2 d & (-1)^3 b \\
			(-1)^3 c & (-1)^4 a
		\end{matrix}
		\right]
	=\\=
	\frac 1{1-e^{(-\gamma_1 L_1-\gamma_2 L_2)}}
	\left[
		\begin{matrix}
			1                 & e^{-\gamma_1 L_1} \\
			e^{-\gamma_2 L_2} & 1
		\end{matrix}
		\right]
\end{multline}

\begin{equation}
	\left[\sqrt{Z_{w}}\right]([E]+[S])
	=
	\left[
		\begin{matrix}
			\sqrt{Z_1} & 0          \\
			0          & \sqrt{Z_2}
		\end{matrix}
		\right]
	\left[
		\begin{matrix}
			1                 & e^{-\gamma_1 L_1} \\
			e^{-\gamma_2 L_2} & 1
		\end{matrix}
		\right]
	=
	\left[
		\begin{matrix}
			\sqrt{Z_1}                   & \sqrt{Z_1} e^{-\gamma_1 L_1} \\
			\sqrt{Z_2} e^{-\gamma_2 L_2} & \sqrt{Z_2}
		\end{matrix}
		\right]
\end{equation}

\begin{multline}
	\left[\sqrt{Z_{w}}\right]([E]+[S])([E]-[S])^{-1}
	=\\=
	\frac 1{1-e^{(-\gamma_1 L_1-\gamma_2 L_2)}}
	\left[
		\begin{matrix}
			\sqrt{Z_1}                   & \sqrt{Z_1} e^{-\gamma_1 L_1} \\
			\sqrt{Z_2} e^{-\gamma_2 L_2} & \sqrt{Z_2}
		\end{matrix}
		\right]
	\left[
		\begin{matrix}
			1                 & e^{-\gamma_1 L_1} \\
			e^{-\gamma_2 L_2} & 1
		\end{matrix}
		\right]
	=\\=
	\frac 1{1-e^{(-\gamma_1 L_1-\gamma_2 L_2)}}
	\left[
		\begin{matrix}
			\sqrt{Z_1} \left( 1 + e^{-\gamma_1 L_1} e^{-\gamma_2 L_2} \right) &
			2 \sqrt{Z_1} \left( e^{-\gamma_1 L_1}\right)                        \\
			2 \sqrt{Z_2} \left( e^{-\gamma_2 L_2}\right)                      &
			\sqrt{Z_2} \left( 1 + e^{-\gamma_1 L_1} e^{-\gamma_2 L_2} \right)
		\end{matrix}
		\right]
\end{multline}

\begin{multline}
	\left[Z\right]
	=
	\left[\sqrt{Z_{w}}\right]([E]+[S])([E]-[S])^{-1}\left[\sqrt{Z_{w}}\right]
	=
	\frac 1{1-e^{(-\gamma_1 L_1-\gamma_2 L_2)}}
	\times
	\\
	\times
	\left[
		\begin{matrix}
			\sqrt{Z_1} \left( 1 + e^{-\gamma_1 L_1} e^{-\gamma_2 L_2} \right) &
			2 \sqrt{Z_1} \left( e^{-\gamma_1 L_1}\right)                        \\
			2 \sqrt{Z_2} \left( e^{-\gamma_2 L_2}\right)                      &
			\sqrt{Z_2} \left( 1 + e^{-\gamma_1 L_1} e^{-\gamma_2 L_2} \right)
		\end{matrix}
		\right]
	\left[
		\begin{matrix}
			\sqrt{Z_1} & 0          \\
			0          & \sqrt{Z_2}
		\end{matrix}
		\right]
	=\\=
	\frac 1{1-e^{(-\gamma_1  L_1 - \gamma_2 L_2)}}
	\left[
		\begin{matrix}
			Z_1 \left( 1 + e^{-\gamma_1 L_1} e^{-\gamma_2 L_2} \right) &
			2 \sqrt{Z_1} \sqrt{Z_2} \left( e^{-\gamma_1 L_1}\right)      \\
			2 \sqrt{Z_1} \sqrt{Z_2} \left( e^{-\gamma_2 L_2}\right)    &
			Z_2 \left( 1 + e^{-\gamma_1 L_1} e^{-\gamma_2 L_2} \right)
		\end{matrix}
		\right]
\end{multline}

Данную матрицу можно эквивалентно заменить Т-образным
соединением элементов \cite{Atabekov_Ztransform}:

В случае, когда $\gamma_1 = \gamma_2$ и $L_1 = L_2$, эквивалентная замена не будет содержать
активных элементов (Рис. \ref{stationary_type2_scheeme2}).

\begin{figure}[htp]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./pictures/stationary_type2_scheeme2.png}
		\caption{Эквивалентная схема четырёхполюсника}
		\label{stationary_type2_scheeme2}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{equation}
	\begin{cases}
		z_{11} =
		Z_1 \frac {\left( 1 + 2 e^{-\gamma L} \right)}{1-e^{-2 \gamma L}} \\
		z_{22} =
		Z_2 \frac {\left( 1 + 2 e^{-\gamma L} \right)}{1-e^{-2 \gamma L}} \\
		z_{12} = z_{21} =
		\sqrt{Z_1 Z_2} \frac {2 e^{-\gamma L}}{1-e^{-2 \gamma L}}         \\
	\end{cases}
\end{equation}

С учётом вышесказанного, дополним уравнения системы \ref{type2_intro_eq_init}.

\begin{equation}
	\begin{cases}
		\left(
			j\omega L_1
			+
			\frac 1{j\omega C_1}
			+
			R_1
			+
			Z_1
			\frac{1+2 e^{-\gamma L}}{1-e^{-2\gamma L}}
		\right)
		I_1
		-
		\sqrt{Z_1 Z_2}
		\frac{2 e^{-\gamma L}}{1-e^{-2\gamma L}}
		I_2=0
		\\
		\left(
			j\omega L_2
			+
			\frac 1{j\omega C_2}
			+
			R_2
			+
			Z_2
			\frac{1+2 e^{-\gamma L}}{1-e^{-2\gamma L}
			}
		\right)
		I_2
		-
		\sqrt{Z_1 Z_2}
		\frac{2 e^{-\gamma L}}{1-e^{-2\gamma L}
		}
		I_1
		=
		0
	\end{cases}
\end{equation}
